**罪惡問題**（**Problem of
evil**）是[宗教哲学和](../Page/宗教哲学.md "wikilink")[神学中如何使](../Page/神学.md "wikilink")[邪恶或](../Page/邪恶.md "wikilink")[苦难与](../Page/苦难.md "wikilink")[全知](../Page/全知.md "wikilink")[全能](../Page/全能.md "wikilink")[全善的](../Page/全善.md "wikilink")[神调和的问题](../Page/神.md "wikilink")，由古希腊哲学家[伊比鸠鲁提出](../Page/伊比鸠鲁.md "wikilink")。罪惡問題又被称为**邪恶问题**、**苦難問題**或**伊比鸠鲁悖论**（**Epicurean
Paradox**）。试图解决这一难题的理论称为[神义论](../Page/神义论.md "wikilink")。

## 前提

在分析罪惡問題前，一些概念必须加以明确定义，这是由于宗教信仰本身的特点所决定的。

  - [神是谁或什么](../Page/神.md "wikilink")？
  - 什么是[恶](../Page/恶.md "wikilink")？
  - 什么是[全能](../Page/全能.md "wikilink")（[全能悖论](../Page/全能悖论.md "wikilink")）？
  - 以及什么是[全善](../Page/全善_\(宗教\).md "wikilink")？

## 表述

### 伊比鸠鲁的表述

  - 如果是[上帝想阻止](../Page/上帝.md "wikilink")“惡”而阻止不了，那么上帝就是无能的；
  - 如果是上帝能阻止“恶”而不愿阻止，那么上帝就是坏的；
  - 如果是上帝既不想阻止也阻止不了“恶”，那么上帝就是既无能又坏；
  - 如果是上帝既想阻止又能阻止“恶”，那为什么我们的世界依然充满了“恶”呢？

### 逻辑表述

#### 文句式

1.  神存在（前提）
2.  神全能（前提，或者由“神”的定义得为真）
3.  神全善（前提，或者由“神”的定义得为真）
4.  所有全善的存在都反对任何的恶（包含黃金精神）。（前提，或者由“全善”的定义得为真）
5.  所有全善的存在如果可能会立即消灭任何的恶。（前提）
6.  神反对任何的恶。（由3和4得出的结论）
7.  神可以立即彻底的消灭恶。（由2得出的结论）
8.  神会立即彻底的消灭恶。（由3、5和7得出的结论）
9.  恶存在而且可能永远存在。（前提）
10. 8和9矛盾，因此至少一个前提不成立：或者神不存在，或者神不全善全能，或者神有理由不立即这么做，再或者恶不存在。

#### 表列式

## 反面意见

1710年，[莱布尼茨提出](../Page/莱布尼茨.md "wikilink")[神义学系统研究罪惡問題](../Page/神义论.md "wikilink")，解释为什么神允许恶存在同神的全善不矛盾。

## 其他解法

[印度哲學和](../Page/印度哲學.md "wikilink")[印度宗教是由](../Page/印度宗教.md "wikilink")[業報
(印度教)來解釋](../Page/業報_\(印度教\).md "wikilink")。

## 参见

  - [尤西弗罗困境](../Page/尤西弗罗困境.md "wikilink")
  - [自由意志](../Page/自由意志.md "wikilink")(**Free Will**)
  - [决定论](../Page/决定论.md "wikilink")(**Determinism**)
  - [全能上帝悖论](../Page/全能上帝悖论.md "wikilink")(**Omnipotence Paradox**)

{{-}}

[Yi](../Category/宗教哲學.md "wikilink") [Pe](../Category/悖论.md "wikilink")
[Pe](../Category/神不存在的论证.md "wikilink")